%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}

\title{Vecteurs et Droites}
\date{03/12/2015}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Programmation linéaire]
  \begin{em}
  \emph{Baccalauréat STG Mercatique, Polynésie, juin 2008.}

  Monsieur François va ouvrir un marché \og puces et brocante \fg{} sur son terrain. Il  y a délimité 120~emplacements. L'installation des exposants commencera à 6~h, le dernier exposant devra avoir fini de s'installer à 8~h. Il prévoit que chaque exposant arrivant :

  \setlength\parindent{5mm}
  \begin{itemize}
    \item avec une voiture, paiera 10 euros de redevance et disposera de deux emplacements pour installer son stand,
    \item  avec un fourgon, paiera 16 euros de redevance et disposera de trois emplacements.
  \end{itemize}
  \setlength\parindent{0mm}

  Il faut en moyenne 1~min à une voiture pour se garer et 4 min à un fourgon.

  Pour des raisons de. sécurité, chaque exposant ne peut commencer à se garer que lorsque le précédent a fini de se garer.

  \medskip

  Monsieur François souhaite déterminer le nombre de voitures et le nombre de fourgons nécessaires pour que sa recette soit maximale.

  \medskip

  \textbf{Partie A :} On note $x$ le nombre de voitures et $y$ le nombre de fourgons.
\end{em}

  \medskip

  \begin{enumerate}
    \item  \emph{Écrire un système d'inéquations correspondant aux contraintes du problème.}
      Tout d'abord, le nombre de voitures et de fourgons est positif. Donc $x\geq0$ et $y\geq0$. Ensuite, puisqu'il y a 120 emplacements, que les voitures prennent deux emplacements et les fourgons trois emplacements, on a $2x+3y\leq120$. Enfin, puisque chaque voiture met une minute à s'installer et chaque fourgon quatre minutes, et que tous disposent de deux heures (soit 120 minutes) au total pour s'installer, cela donne $x+4y\leq120$. Le système est donc :

      \[\left\{\begin{array}{l c l}
          x&\geq& 0\\
          y&\geq& 0\\
          2x+3y&\leq& 120\\
          x+4y&\leq& 120\\
      \end{array}\right.\]

    \item  \emph{Sur une feuille quadrillée, déterminer graphiquement l'ensemble des points $M$ du plan dont les coordonnées vérifient le système (S) suivant avec comme unité
      graphique 1~cm pour 5~unités sur les deux axes. On hachurera la partie du plan qui ne convient pas.}

      \[(\text{S}) \left\{\begin{array}{l c l}
          x&\geqslant & 0\\
          y&\geqslant & 0\\
          y&\leqslant& - \dfrac{2}{3}x + 40\\
          y&\leqslant& - \dfrac{1}{4}x + 30\\
      \end{array}\right.\]

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=.11,very thick]
          \clip (-5, -5) rectangle (75, 45);
          \draw[dotted, gray, step=5] (-5, -5) grid (80, 50);
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue,   draw=blue] (-5, {-2/3*-5+40}) -- (-5, 45) -- (75, 45) -- (75, {-2/3*75+40}) -- cycle;
          \draw[pattern=north east lines, pattern color=red,    draw=red ] (-5, {-1/4*-5+30}) -- (-5, 45) -- (75, 45) -- (75, {-1/4*75+30}) -- cycle;
          \draw[pattern=horizontal lines, pattern color=green,  draw=green] (-5, -5) rectangle (0, 45);
          \draw[pattern=  vertical lines, pattern color=purple, draw=purple] (-5, -5) rectangle (75, 0);
          \draw[-latex] (0, 0) -- (75, 0);
          \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 45);
          \foreach \x in {10, 20, ..., 70} {
            \draw (\x, 0) node[below]{$\x$};
          }
          \foreach \y in {10, 20, ..., 40} {
            \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
          }
          \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

          \draw (50, 20) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
          \draw (30, 15) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
          \draw (24, 24) node{$\bullet$} node[below left]{$C$};

          \draw (-5, {-5/8*-5+10}) -- (75, {-5/8*75+10});
          \draw (5, {-5/8*5+10}) node[above right]{$D$};

          \draw (-5, {-5/8*-5+624/16}) -- (75, {-5/8*75+624/16});
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

    \item \begin{em}
        Après avoir justifié le lien entre les questions 1 et 2, préciser si Monsieur François peut accueillir :
      \begin{enumerate}
        \item 50 voitures et 20 fourgons ? 
        \item 30 voitures et 15 fourgons ? 
        \item 24 voitures et 24 fourgons ?
      \end{enumerate}
    \end{em}
    En isolant le $y$ dans l'inéquation $2x+3y\leq120$, on obtient $y\leq-\frac{2}{3}x+40$ ; de même, en isolant le $y$ dans l'inéquation $x+4y\leq120$, on obtient $y\leq-\frac{1}{4}x+30$. Les systèmes décrits dans les questions 1 et 2 sont donc équivalents.
      \begin{enumerate}
        \item \emph{50 voitures et 20 fourgons} Le point $A$ de coordonnées $\left( 50; 20 \right)$ est dans la partie hachurée. Ça n'est donc pas une solution du système, et monsieur François ne peut pas accueillir ces véhicules.
        \item \emph{30 voitures et 15 fourgons} Le point $B$ de coordonnées $\left( 30; 15 \right)$ n'est pas dans la partie hachurée. C'est une solution du système, et monsieur François peut accueillir ces véhicules.
        \item \emph{24 voitures et 24 fourgons} Le point $C$ de coordonnées $\left( 24; 24 \right)$ n'est pas dans la partie hachurée (il est à la limite). Monsieur François peut donc accueillir ces véhicules.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \medskip

  \emph{\textbf{Partie B :} On note $R$ la recette de la journée}

  \medskip

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Exprimer $R$ en fonction de $x$ et $y$.} Chaque voiture rapporte 10~\euro{} et chaque fourgon 16~\euro{}, donc la recette $R$ vaut $R=10x+16y$.

    \item \emph{Montrer que la droite D d'équation $y = - \dfrac{5}{8}x	+ 10$ correspond à une recette de 160~euros.}
      En reprenant l'équation de la question précédente, le couple $\left(x, y\right)$ rapporte 160 euros (en supposant qu'il soit valide) si $160=10x+16y$. En isolant le $y$, on obtient $y=-\frac{5}{8}x+10$.

    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Représenter la droite D dans le repère précédent.} Voir la figure.
        \item \emph{Trouver le couple d'entiers $(x~ ;~y)$ qui permet d'obtenir la recette maximale.} On a montré que pour une recette $R$, le couple $\left( x; y \right)$ vérifie $R=10x+16y$. En isolant $y$ dans cette équation, cela donne $y=-\frac{5}{8}x+\frac{R}{16}$. Nous remarquons que cette droite a le même coefficient directeur que $D$ : elles sont donc parallèles. Nous remarquons également que faire augmenter la valeur de $R$ dans l'équation de la droite fait augmenter l'ordonnée à l'origine.

          Nous recherchons donc une droite parallèle à $D$, avec la plus grande ordonnée à l'origine possible, et qui passe par la zone non-hachurée. Elle est représentée sur le graphique, et l'unique point de cette droite qui vérifie le système est $\left( 24; 24 \right)$.
        \item \emph{Calculer alors cette recette maximale et répondre au problème posé.} Nous avons trouvé que le couple $\left( x; y \right)$ correspondant à la recette maximale est $\left( 24; 24 \right)$. Puisque ces coordonnées sont celles d'un point de la droite, le nombre $R$ vérifie $R=10\times24+16\times24=624$. La recette maximale est donc 624~\euro.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Alignement]
  \begin{em}
  On considère un parallélogramme $ABCD$, et les points $E$, $F$, $G$ définis par les relations :
  $\vecteur{DE}=2\vecteur{BD}$ ;
  $\vecteur{AF}=\frac{2}{3}\vecteur{AC}$ ;
  $\vecteur{BG}=\frac{3}{7}\vecteur{AB}$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=.7,very thick]
          \coordinate (A) at (0, 0);
          \coordinate (B) at (3, 1);
          \coordinate (D) at (1, 2);
          \coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);
          \coordinate (E) at ($3*(D)-2*(B)$);
          \coordinate (F) at ($2/3*(C)+1/3*(A)$);
          \coordinate (G) at ($10/7*(B)-3/7*(A)$);
          \draw (A) node[below left]{$A$}
             -- (B) node[below right]{$B$}
             -- (C) node[above right]{$C$}
             -- (D) node[above left]{$D$}
             -- cycle;

          \draw[-latex] (D) -- (E) node[above left]{$E$};
          \draw[-latex] (A) -- (F) node[below right]{$F$};
          \draw[-latex] (B) -- (G) node[below right]{$G$};

          \draw[dashed] (E) -- (G);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Exprimer les vecteurs $\vecteur{EF}$ et $\vecteur{EG}$ en fonction de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$.}
      Dans ces calculs, nous essayons la relation de Chasles et la propriété des parallélogrammes (à savoir : $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AD}=\vecteur{BC}$.
      \begin{align*}
        \vecteur{EF} &= \vecteur{ED}+\vecteur{DA}+\vecteur{AF}\\
        &= -2\vecteur{BD}-\vecteur{AD}+\frac{2}{3}\vecteur{AC}\\
        &= -2\left( \vecteur{BA}+\vecteur{AD} \right)-\vecteur{AD}+\frac{2}{3}\left( \vecteur{AB}+\vecteur{AD} \right)\\
        &= \frac{8}{3}\vecteur{AB}-\frac{7}{3}\vecteur{AD}
      \end{align*}

      \begin{align*}
        \vecteur{EG} &= \vecteur{ED}+\vecteur{DA}+\vecteur{AB}+\vecteur{BG}\\
        &= -2\vecteur{BD}- \vecteur{AD}+\vecteur{AB}+\frac{3}{7}\vecteur{AB}\\
        &= -2\left( \vecteur{BA}+\vecteur{AD} \right)- \vecteur{AD}+\frac{10}{7}\vecteur{AB}\\
        &= \frac{24}{7}\vecteur{AB}-3\vecteur{AD}
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire les coordonnées de ces mêmes vecteurs dans le repère $\left( A, \vecteur{AB}, \vecteur{AC} \right)$.}
      Donc, par définition des coordonnées, on a : $\vecteur{EF}\left( \frac{8}{3}; -\frac{7}{3} \right)$ et $\vecteur{EG}=\left( \frac{24}{7}; -3 \right)$.
    \item \emph{En déduire que les points $E$, $F$, $G$ sont alignés.}
      Vérifions la condition de colinéarité :
      \[\frac{24}{7}\times\left(-\frac{7}{3}\right)-\frac{8}{3}\times\left(-3\right)=-8+8=0\]
      Donc la condition de colinéarité est vérifiée, et les vecteurs sont colinéaires.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
